加籍港漢護妻擋石屎同罹難 儀器測到呼吸惟酒店東主錯指入住房號 同層港人逃出

【明報專訊】台灣花蓮6.4級大地震發生逾3日，嚴重傾斜的雲門翠堤大樓內的搜救工作至昨晚接近尾聲，並於昨午3時找到入住大樓內「漂亮生活旅店」二樓的加籍港人夫婦，證實二人死亡。有救援人員透露，兩夫婦被發現時躺在牀上，身上蓋着棉被，丈夫側身擁抱妻子，相信臨終一刻仍想保護妻子。同樣入住旅店2樓的祖孫三代一家五口大陸旅客至今仍失蹤，生死未卜，房間已探測不到生命迹象。

花蓮地震中另一對港人夫婦，與罹難加籍港人夫婦事發時住在同一旅店二樓，因房間方向不同，命運迥異（見平面圖）。住在220號房的董小姐指出，地震後半身被埋在瓦爍中，當時「不知從哪來的勇氣」，用盡力氣推開身上瓦礫，與丈夫倉皇逃生。

二人躺牀蓋棉被 橫樑壓頭

截至昨午4時，地震死亡人數增至12人，5人失蹤，278人受傷。搜索隊伍昨凌晨在大樓內3樓向下鑽挖，打開天花板及鑽細小的孔洞，利用光纖生命探測器，探測到加籍港人夫婦蘇煒禧（Peter So）及蕭敏瑜（Freda So）所處的213室有微弱信息，同時聞到屍臭味。救援人員其後進入213室，先後找到兩人的行李箱、鞋及衣物，至昨中午12時許，發現兩人的下半身，上半身則被鋼筋水泥壓住。昨午3時許，救援人員終發現他們的屍體，逐一抬走送到殯儀館，有救援人員離開時雙眼通紅，不發一聲。

有參與救援的前線消防員向本報透露，在清除雜物瓦礫後，發現兩人躺在牀褥上，露出下半身，頭部被橫樑壓住。該消防員說，為免影響大樓結構，無法切開橫樑，遂先把周邊雜物清走，再利用工具割開有彈簧的牀褥，拖走牀褥令該位置有空間把遺體完整地拖出來。

該人員指出，兩夫婦被發現時身上蓋着棉被，從丈夫的遺體可見事發時他從側面擁抱着妻子，以身體擋住落下的石屎，背部向天，身體稍微彎曲，相信為了保護妻子被橫樑直接擊中，頭後方及背部有大片傷痕，傷勢明顯較妻子嚴重。兩人肢體均有損傷，抬出的牀褥染有血迹。

旅館老闆報錯房號 需重搜挖掘

兩名死者居於加拿大的女兒、3名在港的堂弟妹和堂弟媳，以及男死者居於美國的胞弟，昨已啟程前往花蓮了解事件，昨晚及今日陸續抵埗。蘇氏夫婦在地震後一直失蹤，飯店曾報稱二人入住208室，至前日救援人員發現208室空無一人，再查證始知兩人其實入住213室，要重搜挖掘。

雲門翠堤暫9死 旅館老闆致歉

雲門翠堤大樓在地震中暫有9人死亡，包括1名漂亮生活旅店員工江振昌，另外8人包括加籍港人夫婦，而入住旅店201室的5名內地旅客，一直失蹤，至截稿前仍未尋獲。

漂亮生活旅店老闆陳光印昨接受傳媒訪問時表示，對於所有受災的人感到抱歉，「我內心真的非常痛苦，也對他們真誠的道歉，但後面的東西，把所有事情告一段落再來討論」。

加拿大駐港總領事館昨回應，領館人員與當地政府聯絡，取得資料後便為兩加籍人士的家屬提供援助；香港入境處昨表示，接獲兩名港人在事件中罹難消息，正積極與香港經濟貿易文化辦事處（台灣）跟進，按家屬意願提供可行協助。

明報記者 葉真真 馮凱鍵 陳柔雅 方嬋珠

台灣花蓮——香港 連線報道

台救援隊或缺傾側大樓搜救訓練
三維空間瞬變致暈嘔 隨時救人不成反被人救

【明報專訊】救援人員不分晝夜在嚴重傾斜的雲門翠堤搜索生還者，桃園市政府消防隊特搜隊小隊長張原好向本報表示，由於人習慣在水平地面行走，不少人員在傾側大樓內搜救時感暈眩，嚴重者更會作嘔，要停下休息。有熟悉坍塌搜救的本港資深消防人員解釋，涉事大樓傾側，「三維空間瞬間改變」或致頭暈；一般救災人員有相關訓練，如在斜樓板上訓練。

特搜隊﹕大樓極搖晃 憂反要人救

桃園市政府消防隊特搜隊多次進入大樓，希望救出加籍港人蘇氏夫婦。小隊隊長張原好說，周四下午趕到現場接力參與救援，隊友每日睡在帳篷或車上。他說，今次是25年消防生涯以來最危險的搜救，因大樓滿佈瓦礫石屎，餘震不斷，他們在內感到極度搖晃、石屎大力碰撞，「心裏會怕出事，救人不成反被人家救」，慢慢學習冷靜下來，當遇上餘震就立即撤離。

大批救援人員昨身穿全套裝備，包括頭盔、防毒防塵面罩、眼罩，帶上生命探測儀、切割木頭和金屬的軍刀鋸、鑿開石屎的削岩機等工具，進入雲門翠堤大樓。據新北市消防局提供片段，消防員在3樓用光纖影像探測器探測2樓漂亮生活旅店213號房情况；消防員利用電動石屎鑿，朝213號房出口等位置鑽孔，另有人把光纖影像探測器設有鏡頭的導管放進下方，儀器另一端的屏幕則實時顯示213房內情况。

有熟悉坍塌搜救的香港資深消防人員說，進行大型挖掘或爆破行動前，會使用有關儀器觀察狹窄空間和瓦礫下情况，先確認是否有人被困，以計劃下一步行動。他說，有些生命探測儀器可透過雷達探測生還者心跳和脈搏，若被困者已身亡會令搜索更困難；另可出動搜索犬，部分是專門尋找屍體的。

入住房號都報得錯，我屌你老母

其實冇得用電腦下，靠記憶既話記錯真係唔出奇，因為現今登記工作太依靠電腦了。

唔係為屌而屌

一日咁多客 邊記得住邊間房

就算無報錯都無乜生還機會

佢報錯。係咪建築圖則同酒店現有房號唔同?
即係東堤小築咁。圖則號數。同現有寫出嚟嘅NO.唔同?